---
title: "جلسه ۱۸۵"
keywords: "ادیتورهای محبوب در لینوکس، لینوکس، Atom،Vim،ویرایشگر،electron"
descriptiopn: ""
author: "بابک رزمجو"
draft: false
date: "1398-11-02"
subtitle: "مروری بر ادیتورهای محبوب دنیای لینوکس"
description: "مقایسه دو ویرایشگر محبوب در دنیای لینوکس - جلسه ۱۸۵ شیرازلاگ"
weight: -1
summaryImage: "/img/posters/poster185.jpg"
readmore: true
---
[![نشست ۱۸۵ شیرازلاگ -مروری بر ادیتورهای محبوب دنیای لینوکس](/img/posters/poster185.jpg)](/img/posters/poster185.jpg)

در این جلسه محسن نظام الملکی ویرایشگرهای زیر را معرفی کرد و کلیات روش استفاده‌ٔ هرکدام را توضیح داد:

* Atom
* Vim

## ویرایشگر Atom
[ویرایشگر Atom](https://atom.io/) یک ویرایشگر و محیط مجتمع توسعه با رابط کاربر گرافیکی است. این نرم افزار برپایه‌ٔ electron کار می کند که چهارچوبی برای توسعهٔ نرم افزارهای چند سکویی با فناوری های وب است؛ یعنی این نرم افزار مثل یک web application روی یک Chromium engine اجرا می شود. با نصب افزونه ها می توان ویژگی های جدیدی به این ویرایشگر اضافه کرد. همچنین Atom یک رابط کاربری پیشرفته برای کار با مخازن git در خود دارد.

## ویرایشگر Vim
[ویرایشگر Vim](https://www.vim.org/) نسخهٔ بهبود یافتهٔ ویرایشگر vi است. شاید بدانید که این دو ویرایشگر در محیط ترمینال اجرا میشوند. به این دلیل منابع بسیار کمی را روی یک سیستم مصرف می‌کنند، نیازی به کتابخانه های گرافیکی ندارند و تقریبأ روی هر توزیع گنو/لینوکس یک نسخه از vi یافت می شود. به دلیل امکان اجرای این ویرایشگرها در ترمینال، بسیاری از راهبران و مدیران سرورهای گنو/لینوکسی برای ویرایش فایلهای پیکربندی در سرورهای خود از این دو ویرایشگر استفاده می کنند. این ویرایشگر نیز افزونه های زیادی دارد که ویژگی های آن را بهبود می دهند یا امکانات جدیدی به Vim اضافه می کنند.

